\chapter{Implementace}
Tato kapitola popisuje fyzickou podobu projektu a~diskutuje dílčí učiněná rozhodnutí. Zaměřuje se především na prostředky použité k~implementaci a~technické možnosti práce. Popisuje také strukturu projektu i celého repositáře. Cílem této dílčí části je především vnést vhled do fyzické podoby projektu a~umožnit tak snazší navázání na tuto práci. 

\section{Použité technologie}
Majoritně použitým jazykem je \CS. Jedná se o~vysokoúrovňový objektově orientovaný programovací jazyk. Díky své vysokoúrovňové povaze a přítomnosti funkcí, jakými jsou například hlídání hranic polí, detekce neinicializovaných proměnných nebo automatický garbage collector, usnadňuje čitelnost a urychluje vývoj. Program je nejprve kompilován do \gls{CIL}, ve kterém je distribuován. To umožňuje snazší přenositelnost. Následně je na cílové architektuře kompilován do nativního kódu, díky čemuž je stále možné dosahovat relativně vysokého výkonu. Tento princip tedy částečně spojuje výhody interpretovaných a kompilovaných jazyků. Pro svůj původ v~C a \CC a podobnost syntaxe je také mnohem snazší přepsat program původě implementovaný v~\CC do \CS. 

Aby \CS dosáhl všech těchto výhod, má oproti klasickému \CC relativně omezené možnosti. Některé efektivně implementované knihovny v~C/\CC jsou také z~ostatních prostředí obtížně dostupné. Z~těchto důvodu byly některé kritické části implementované v~\CC/CLI. Jde o~rozšíření jazyka \CC, které umožňuje vytvářet kombinované moduly. Tyto moduly obsahují jak nativní strojový kód (stejný jako ten, který vznikne kompilací klasického \CC), tak CIL kód, který obvykle vzniká kompilací některého vyššího jazyka (\CS, VB.NET, F\nolinebreak\hspace{-.05em}\raisebox{.6ex}{\tiny\bfseries \#\hspace{.1em}}, \dots). Takové spojení umožňuje velmi snadné a flexibilní propojení obou prostředí.

Všechny moduly implementované jako knihovny cílí na \textit{.Net Standard 2.0}. To znamená, že je je možné použít s~kterýmkoliv frameworkem, který splňuje požadované API. Pro spustitelný modul byl zvolen framework \textit{.Net461}, který \textit{.Net Standard 2.0} implementuje. Tento framework byl zvolen především proto, aby byla zajištěna kompatibilita s~technologií \gls{WPF}, která je použita pro implementaci grafického rozhraní a která není součástí \textit{.Net Core}.

Pro správu knihoven v~rozsahu celého řešení byl použit opensource správce balíčků \textit{NuGet}.

\section{Použité knihovny}

Použitý framework je dále rozšířen knihovnami. Jsou použity celkem 3 různé způsoby připojení knihovny do existujícího řešení.

\begin{itemize}
\item Předkompilovaný dynamický modul, získaný systémem pro správu balíčku \textit{NuGet}
\item Dynamický modul, kompilovaný ze zdroje
\item Staticky linkovaná knihovna do \CC/CLI modulu
\end{itemize}


\subsection{Newtonsoft.Json}
Knihovna určená pro práci s~JSON formátem. Využívána je pro serializaci a deserializaci konfigurace \cite{libsJson}.

\subsection{System.Drawing.Common}
Jedná se o~součást \textit{.NET} frameworku, která není součástí \textit{.Net Standard 2.0}. Z~důvodu snazší přenositelnosti je uvedena explicitně a získána pomocí správce balíčků \textit{NuGet}. Obsahuje základní primitiva a operace pro práci s~bitmapu. Je použita pro načítání, zpracování a ukládání snímků. Poskytuje vrstvu abstrakce nad 2D snímky, díky které není třeba řešit fundamentální problémy s~tím spojené, jako je například kódování obrázku různými standardizovanými formáty.

\subsection{HelixToolkit.Wpf}
Helix toolkit \cite{libsHelixToolkit} je sada knihoven pro práci v~trojrozměrném prostoru včetně vizualizace 3D modelů. Knihovna \textit{HelixToolkit.Wpf} rozšiřuje komponenty, které již existující v~\textit{.NET} frameworku o~další funkcionalitu. Využita je při implementaci vizualizace všech 3D objektů, které jsou v~práci použity. Například generované body, nebo pozice kamery.

\subsection{CNTK.CPUOnly}
\textit{Microsoft Cognitive Toolkit} \cite{libsCNTK} je opensource knihovna pro modelování a učení neuronových sítí. Klade důraz na efektivitu výpočtů, díky čemuž se začíná používat jako backend jiných knihoven, jako je například \textit{Keras}. Implementována je v~\CC, ale existují rozhraní pro \CS a Python. \textit{CNTK.CPUOnly} je balíček obsahující CNTK knihovnu a její \CS obal. Veškeré výpočty jsou v~tomto případě omezeny pouze na procesor. Pro využití grafické karty je nutné použít jiný balíček.

\subsection{Supercluster.KDTree}
Implementace KD stromů \cite{libsSCKDTree}. KD stromy jsou použity k~efektivnímu párování bodů mezi jednotlivými (různě velkými) variantami snímku. Tato \CS knihovna nahrazuje originálně použitou \CC knihovnu \textit{nanoflann}. Knihovna je kompilována ze zdrojového kódu, aby byla zajištěna kompatibilita mezi jednotlivými projekty. Původní verze cíli na plnohodnotný \textit{.NET} framework. Pro účely této práce byl cílový framework zobecněn na \textit{.Net Standard 2.0} a z~projektu byly odstraněny nepoužívané platformově závislé části.

\subsection{Eigen}
Eigen \cite{libsEigen} je \CC knihovna pro lineární algebru. Obsahuje konstrukty jako matice, vektory, numerické řešiče a tématicky příbuzné algoritmy. Velmi intenzivně využívá systém šablon a díky její všeobecné komplexnosti je velmi obtížné ji portovat do jiného jazyka, či napsat rozhraní, které by tuto knihovnu zpřístupnilo. Z~nedostatku přiměřeně kvalitních alternativ byla zahrnuta do \CC/CLI projektu a kolem nejčastěji používaných primitiv byl napsán vlastní obal, který umožňuje alespoň částečně s~těmito objekty pracovat i mimo \CC prostředí. Knihovna Eigen je použita ve verzi 3.2.

\subsection{Sophus}
\CC implementace Lieovy grupy \cite{libsSophus}. Knihovna není tak rozsáhlá, jako je například Eigen, a potenciální port, nebo obal by nemusel být implementačně tak náročný. Z~důvodu ušetření času implementace a dalšího udržování projektu byla však použita knihovna v~originální formě. Knihovna je staticky přilinkována do \CC/CLI projektu, ve kterém byl také implementován obal kolem prvku \textit{SE3}. Ten je v~rámci projektu používám k~uchování informace o~translaci a rotaci.

\section{Přenositelnost}
Přesto, že program v~současné době není plně přenositelný, při volbě technologií a nástrojů byl na tuto užitečnou vlastnost brán zřetel. Majoritní část je implementována v~jazyce \CS v~kombinaci s~frameworkem splňující \textit{.Net Standard 2.0}. Při použití \textit{.NetCore} frameworku lze tyto moduly přímo použít ve většině majoritních operačních systémů.

Specifikace jazyka \CS i zdrojové kódy kompilátoru Roslyn jsou veřejně dostupné, stejně jako běhové prostředí \gls{CoreCLR} a implementace standardní knihovny CoreFx. Díky otevřené povaze těchto technologií jsou možnosti přizpůsobení velmi široké.

Framework \textit{.Net461} a především technologie WPF, která je součástí tohoto framewroku, bohužel již takto otevřenou podobu nemá. Protože WPF není součástí \textit{.NetCore}, nebyl modul s~grafickým rozhraním nikdy zamýšlen jako přenositelný. V~případě použití \textit{.NetCore} frameworku je tedy nutné použít alternativní varianty výstupu (například zápis výsledků přímo na disk).

Jediný modul, který tak prakticky brání možnosti použít \textit{.NetCore} framework, je \CC/CLI. Technologie kombinovaných dll modulů, které obsahují jak spravovaný, tak nespravovaný kód je velmi pohodlná, avšak v~současné době nekompatibilní s~\textit{.NetCore}. Pro úspěšné použití tohoto frameworku je nutné rozdělit \CC/CLI modul na dva samostatné moduly. Jeden nespravovaný modul, zkompilovaný pro cílovou platformu. A~druhý spravovaný, který bude sloužit jako rozhraní mezi nespravovaným modulem a všemi ostatními moduly.


\section{Struktura}
Projekt se skládá ze tří hlavních logických částí, které jsou od sebe do určité míry oddělené. Tyto tři části jsou rozdělené do následujících modulů:

\begin{itemize}
\item SharpSLAM.Configuration
\item SharpSLAM.Core
\item SharpSLAM.Core.Unamanaged
\item SharpSLAM.Input
\item SharpSLAM.Output.Abstractions
\item SharpSLAM.Output.Files
\item SharpSLAM.Output.Viewer.WPF
\item SharpSLAM.Shared
\end{itemize}

První částí je vstup, kde probíhá deserializace konfigurace, čtení dodatečných vstupních souborů a inicializace kontextů. Pro tuto fázi jsou relevantní moduly \textit{Configuration}, \textit{Input} a \textit{Shared}. Modul \textit{Configuration} definuje strukturu konfigurace, která je hlavním vstupem celého programu. Uvnitř této konfigurace mohou být odkazy na dodatečné vstupní soubory, jakými jsou například informace o~kalibraci kamery v~samostatném souboru nebo cesta k~samotným snímkům. Je-li načtení těchto dodatečných informací složitější, než pouhé přečtení textového souboru, je implementované v~modulu \textit{Input}. Modul \textit{Shared} pak slouží pro zapouzdření kódu, který je používaný napříč několika moduly. Například se jedná o~některé základní operace s~bitmapou, které se používají jak při načítání vstupu, tak při ukládání výstupu. Zpracování samotných snímků v~této fázi vychází principiálně z~původního programu, nicméně celá tato část je implementována znovu. To umožňuje větší oddělení načítání vstupu od samotného vytváření modelu a lepší využití možností zvoleného prostředí.

Ve druhé fázi přebírá řízení jádro zpracování. To je implementováno moduly \textit{Core} a \textit{Core.Unmanaged}. V~modulu \textit{Core} je původní metoda přepsaná do jazyka \CS. Několik kritických části nebylo možné přepsat bez velkých změn, nebo nutnosti obětovat efektivitu původního kódu. Tyto části jsou ponechané téměř beze změny v~původní podobě v~\textit{Core.Unmanaged} modulu. Ten obsahuje také API pro zpřístupnění některých často užívaných částí \CC knihoven.

Výstupní vrstva je zcela nová. Z~pohledu jádra je využívané pouze abstraktní rozhraní definované v~\textit{Ouptut.Abstractions}. V~tomto modulu je definovaná také některá obecná funkcionalita užitečná pro interaktivní zobrazovače (viewers). Modul \textit{Output.Files} výstup ukládá přímo na disk do předem zvolené adresářové struktury. Modul \textit{Output.Viewer.WPF} implementuje interaktivní grafický prohlížeč výstupů.

\gr{res/gui}{G:wpfgui}{Náhled WPF prohlížeče}

Řešení dále obsahuje moduly \textit{App.Net461} \textit{App.NetCore} a \textit{AppTesting.Net461}. Jedná se o~moduly, které jsou kompilované do spustitelných souborů. První dva se liší pouze v~použitém frameworku. Třetí modul je vytvořen pro účely testování. Tyto moduly jsou vstupními body programů a definují činnost programu na nejvyšší úrovni. Tyto moduly spojují všechny ostatní moduly do jediného funkčního celku.

\section{Možnosti kompilace}
Protože řešení obsahuje více různorodých modulů, které je vhodné kompilovat různými způsoby pro různé případy užití, je připraveno několik přednastavených konfigurací dle často užívaných scénářů. Těmito konfiguracemi jsou:

\begin{itemize}
\item Debug
\item DebugPar
\item DebugUnmanaged
\item Release
\item Publish
\end{itemize}

Konfigurace \textit{Debug} je vhodná pro běžné ladění. Je ponechán plnohodnotný výpis. Jádro aplikace používá jediné vlákno, což zjednodušuje laděni. \CC/CLI projekt je kompilovaný s~optimalizacemi a není možného ho snadno ladit. Protože tento projekt obsahuje výkonově kritické části, je celý program relativně rychlý a je možné ladit i delší běh programu.

\textit{DebugPar} vychází z~konfigurace \textit{Debug}. Jediným rozdílem je příznak, který umožní použití více vláken a tím pádem zrychlí program.

Konfigurace \textit{DebugUnmanaged} je primárně určena pro ladění \CC/CLI modulu. Vychází z~konfigurace \textit{Debug} a je nejméně efektivní a nejpomalejší variantou kompilace.

Při variantě \textit{Release} nejsou vypisovány žádné ladící informace. Všechny moduly jsou kompilované s~cílem získat co možná nejefektivnější a nejrychlejší spustitelný soubor. Všechny moduly jsou kompilované s~optimalizacemi a nejsou k~dispozici žádně ladící informace.

\textit{Publish} vychází principiálně z~konfigurace \textit{Release}. Jediným rozdílem je výstupní cesta, která vede mimo adresář modulu. Tato konfigurace je použita pro uchování zkompilované verze programu. Takto zkompilovaný program není nijak ovlivňován dalším vývojem do doby, než je publikovaná nová verze.
